---
layout: topic
title: "Я отримав(-ла) підозріле повідомлення"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: uk
summary: "Я отримав(-ла) підозріле повідомлення, посилання або електронний лист, що мені з ним робити?"
date: 2023-05
permalink: topics/suspicious-messages
parent: Home
order: 4
---

# Я отримав(-ла) підозріле повідомлення

Найпоширенішою формою підозрілих електронних повідомлень є фішингові повідомлення, але ви можете отримати _підозрілі_ повідомлення через облікові записи в соціальних мережах та\або додатках для обміну повідомленнями. Фішингові повідомлення мають на меті підманути вас і змусити надати персональні, фінансові дані або дані облікового запису. Вони можуть змусити вас відвідати фейковий вебсайт або зателефонувати на фейковий номер служби підтримки. Фішингові повідомлення можуть також містити вкладення, які встановлюють зловмисне програмне забезпечення на ваш комп'ютер після відкриття.

Якщо ви не впевнені в справжності отриманого повідомлення або не знаєте, що з ним робити, скористайтесь опитувальником, як керівництвом для подальшого діагностування ситуації або передачі повідомлення до зовнішніх довірених організацій, які нададуть вам детальніший аналіз вашого повідомлення.

Пам'ятайте, що отримання підозрілого повідомлення необов'язково означає, що ваш обліковий запис було скомпрометовано. Якщо ви думаєте, що електронна адреса або повідомлення виглядає підозрілим, не відкривайте його. Не відповідайте на повідомлення, не клікайте на посиланнях, не завантажуйте жодні вкладення.

## Workflow

### intro

#### Чи здійснили ви будь-які дії з повідомленням чи посиланням?

##### Options

- [Я клікнув(-ла) на посилання](#link-clicked)
- [Я ввів(ввела) облікові дані](#account-security_end)
- [Я завантажив(-ла) файл](#device-security_end)
- [Я відповів(-ла) на повідомлення і надіслав(-ла) інформацію](#reply-personal-info)
- [Я ще не виконав(-ла) жодних дій](#do-you-know-sender)

### do-you-know-sender

#### Я ще не виконав(-ла) жодних дій

Ви впізнаєте відправника повідомлення? Знайте, що відправник повідомлення міг стати жертвою [спуфінгу](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D1%83%D1%84%D1%96%D0%BD%D0%B3), щоб виглядало так, ніби це хтось, кому ви довіряєте.

##### Options

- [Це особа або організація, яку я знаю](#known-sender)
- [Це провайдер сервісів (наприклад, електронної пошти, хостінгу, соціальних медіа або банківських послуг)](#service-provider)
- [Повідомлення було надіслано невідомою особою або організацією](#share)

### known-sender

#### Це особа або організація, яку я знаю

> Чи можете ви зв'язатися з відправником іншими каналами зв'язку? Наприклад, якщо ви отримали електронний лист, чи можете ви напряму верифікувати відправку з відправником в Signal, WhatsApp або по телефону? Обов'язково використовуйте вже відомий метод зв'язку. Не завжди можна довіряти номеру телефону з підозрілого повідомлення.

Чи переконались ви в тому, що відправник - це саме та особа, яка відправила вам це повідомлення?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#share)

### service-provider

#### Це провайдер сервісів (наприклад, електронної пошти, хостінгу, соціальних медіа або банківських послуг)

> За такого сценарію провайдер сервісу - це будь-яка компанія або бренд, який надає послуги, якими ви користуєтесь або на які ви підписані. Цей перелік містить ваших провайдерів електронної пошти (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail...), ваших соціальних платформ (Facebook, Twitter, Instagram...) або онлайн платформ, які мають вашу платіжну інформацію (Paypal, Amazon, банки, Netflix...).
>
> Чи є у вас спосіб перевірити справжність повідомлення? Багато провайдерів послуг також надасть вам копії сповіщень або інших документів на сторінці з вашим обліковим записом. Наприклад, якщо повідомлення від Facebook, воно буде включено у ваш [перелік електронних повідомлень і сповіщень](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails), або якщо це повідомлення від вашого банку, ви можете зателефонувати до своєї служби підтримки.

Оберіть одну з опцій із переліку нижче:

##### Options

- [Я зміг(змогла) перевірити справжність повідомлення у свого постачальника послуг](#resolved_end)
- [Я не зміг(змогла) перевірити повідомлення](#share)
- [Я не підписаний(-а) на цей сервіс та\або не очікую повідомлення від них](#share)

### link-clicked

#### Я клікнув(-ла) на посилання

> У деяких підозрілих повідомленнях посилання можуть вести вас на фейкові сторінки для входу, які вкрадуть ваші облікові дані, або на інший тип сторінок, які можуть викрасти вашу персональну або фінансову інформацію. Іноді посилання може просити вас завантажити вкладення, які встановлюють зловмисне програмне забезпечення на ваш комп'ютер після відкриття. Посилання може також вести вас на спеціально підготовлений вебсайт, який може спробувати заразити ваш пристрій зловмисним або шпигунським програмним забезпеченням.

Можете повідомити, що сталося після того, як ви клікнули на посиланні?

##### Options

- [Мене попросили ввести облікові дані](#account-security_end)
- [Завантажився файл](#device-security_end)
- [Нічого не сталося, але я не впевнений(-а)](#clicked-but-nothing-happened)

### clicked-but-nothing-happened

#### Нічого не сталося, але я не впевнений(-а)

> Факт того, що ви клікнули на підозрілому посиланні та не помітили жодної дивної поведінки, не означає, що жодної зловмисної активності не відбувається в фоновому режимі. Є певні сценарії, які ви повинні продумати. Найменш тривожним є випадок, коли повідомлення, яке ви отримали, було простим спамом, який розсилають в рекламних цілях. У такому разі можуть з'являтися певні рекламні повідомлення, однак, у певних випадках такі рекламні повідомлення також можуть бути зловмисними.
>
> В найгіршому випадку, клікання на посиланні може запустити експлойт, який виконує зловмисну команду на вашій системі. Якщо так сталось, це може бути через неактуальну версію вашого вебоглядача, що містить вразливість, яка дозволяє таку експлуатацію. У рідкісних випадках, коли ваш вебоглядач в актуальному стані і все ж має місце такий сценарій, це означає, що ця вразливість може бути ще не відома. В обох випадках ваш пристрій почне поводитися підозріло.
>
> За іншими сценаріями, відвідавши це посилання, ви могли стати жертвою атаки [міжсайтового скриптингу (або XSS)](https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D1%96%D0%B6%D1%81%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%B9_%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3). Результатом цієї атаки буде викрадення ваших кукі, які використовуються для автентифікації вас на відвіданому вами сайті. Це дозволить нападнику залогінитись на сайт із вашим іменем користувача. Залежно від рівня безпеки сайту, нападник може або не може змінити ваш пароль. Це набирає серйозності, якщо вебсайт, вразливий до XSS атаки, - це сайт під вашим керівництвом, адже в таких випадках нападник зможе автентифікуватись з адмінськими повноваженнями на вашому вебсайті. Для ідентифікації XSS атаки перевірте, чи містить посилання, на якому ви клікнули [рядок із виконуваним сценарієм ](https://owasp.org/www-community/attacks/xss/). Він також може бути зашифрованим HEX або Unicode.

##### Options

- [З'явились певні рекламні повідомлення. Я не впевнений(-а), зловмисні вони чи ні](#suspicious-device_end)
- [Так, мій браузер не актуальної версії та\або мій пристрій почав поводитися підозріло після мого клікання на посиланні](#suspicious-device_end)
- [У посиланні є сценарій або він частково зашифрований](#cross-site-script_1)
- [Жодного сценарію не вдалось ідентифікувати](#suspicious-device_end)

### cross-site-script_1

#### У посиланні є сценарій або він частково зашифрований

Чи є у вас обліковий запис на відвіданому вами сайті?

##### Options

- [Так](#account-security_end)
- [Ні](#cross-site-script-2)

### cross-site-script-2

#### Чи сайт, на який ви зрештою вийшли, - це вебсайт, яким ви керуєте?

Чи сайт, на який ви зрештою вийшли, - це вебсайт, яким ви керуєте?

##### Options

- [Так](#cross-site-script-admin-compromised_end)
- [Ні](#cross-site-script-3)

### cross-site-script-admin-compromised_end

#### Я керую веб-сайтом, на який веде посилання, за яким я перейшов

> У такому разі нападник може мати валідний кукі, який дозволяє йому отримати доступ до вашого адмінського облікового запису. Перше, що варто зробити, - це залогінитись у свій адміністративний інтерфейс та видалити будь-які активні сесії або просто змінити пароль. Також перевірте, чи завантажив нападник будь-які артефакти на ваш вебсайт та\або запостив будь-який зловмисний контент, якщо так, видаліть його.

Організації, вказані нижче, зможуть допомогти вам розслідувати цей інцидент та відреагувати на нього:

[orgs](:prganisations?services=forensic)

### cross-site-script-3

#### Ні, я не керую цим веб-сайтом

> Все має бути добре. Однак, у деяких рідкісних випадках міжсайтовий скрипт, XSS, може бути використаний для запуску інших атак через ваш браузер.

##### Options

- [Я хочу визначити, чи мій пристрій інфіковано](/uk/topics/device-acting-suspiciously)
- [Думаю, у мене все добре](#final_tips)

### reply-personal-info

#### Я відповів(-ла) на повідомлення і надіслав(-ла) інформацію

> Залежно від типу інформації, якою ви ділились, можливо, вам доведеться вжити невідкладних заходів.

Якою інформацією ви ділились?

##### Options

- [Я ділився(-лась) конфіденційною інформацією](#account-security_end)
- [Я ділився(-лась) публічною інформацією](#share)
- [Я не впевнений(-а), наскільки чутлива інформація, і мені потрібна допомога](#help_end)

### share

#### Повідомлення було надіслано невідомою особою або організацією

> Поширення інформації про ваші підозрілі повідомлення допоможе захистити ваших колег та спільноту, на яких це може мати вплив. Варто також звернутися до когось, кому ви довіряєте, для отримання поради щодо того, чи є повідомлення небезпечним. Розгляньте можливість надання інформації про ці повідомлення організаціям, які можуть проаналізувати їх.
>
> При поширенні інформації про підозрілі повідомлення обов'язково включіть саме повідомлення, а також інформацію про відправника. Якщо повідомлення було у формі електронного листа, будь ласка, включіть повний електронний лист, включно із заголовками [відповідно до керівництва Computer Incident Response Center Luxembourg (CIRCL)](https://www.circl.lu/pub/tr-07/).

Чи потрібна вам додаткова допомога?

##### Options

- [Так, мені потрібна додаткова допомога](#help_end)
- [Ні, я вирішив(-ла) свою проблему](#resolved_end)

### device-security_end

#### Я завантажив(-ла) файл

> Якщо ви завантажили файли на свій пристрій, ваш пристрій може знаходитись у зоні ризику!

Будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче, які зможуть допомогти вам. Після цього [поширте своє підозріле повідомлення](#share).

[orgs](:prganisations?services=device_security)

### account-security_end

#### Я ввів(ввела) облікові дані

> Якщо ви ввели свої облікові дані або стали жертвою атаки міжсайтового скриптингу, ваші облікові записи можуть бути в зоні ризику!
>
> Якщо ви вважаєте, що ваш обліковий запис скомпрометовано, ознайомтесь зі статтею Комплекту екстреної цифрової допомоги про [скомпрометовані облікові записи](/uk/topics/account-access-issues).
>
> Також поінформуйте спільноту про цю фішингову кампанію та поділіться підозрілим повідомленням із організаціями, які можуть його проаналізувати.

Чи хотіли б ви поділитись інформацією про повідомлення, яке ви отримали, або чи потрібна вам подальша допомога?

##### Options

- [Я хочу поділитись підозрілим повідомленням](#share)
- [Мені потрібна допомога із захистом мого облікового запису](#account_end)
- [Мені потрібна допомога із аналізом повідомлення](#analysis_end)

### suspicious-device_end

#### Я не впевнений, що сталося

> Якщо ви клікнули на посиланні і не впевнені в тому, що відбувалося, ваш пристрій може бути заражено без вашого відома. Якщо ви хочете дослідити цю можливість або вам здається, що ваш пристрій було інфіковано, ознайомтесь зі статтею ["Мій пристрій поводиться підозріло"](/uk/topics/device-acting-suspiciously).

Якщо вам потрібна невідкладна допомога, тому що ваш пристрій поводиться підозріло, зверніться до організацій, зазначених нижче, які можуть підтримати вас. Після цього, будь ласка, [поширте ваше підозріле повідомлення](#share).

[orgs](:prganisations?services=device_security)

### help_end

#### Мені потрібна допомога

> Попросіть своїх колег або інших осіб про допомогу, аби краще зрозуміти ризики від інформації, яку ви поширили. Інші представники вашої організації або мережі знайомих могли також отримати подібні запити.

Будь ласка, зверніться до організацій, наведених нижче, які зможуть допомогти вам. Після цього, будь ласка, [поширте ваше підозріле повідомлення](#share).

[orgs](:prganisations?services=digital_support)

### account_end

#### Мені потрібна додаткова допомога, щоб захистити свій обліковий запис

Якщо ваш обліковий запис скомпрометовано і вам необхідна допомога, щоб його захистити, будь ласка, зверніться до організацій, зазначених нижче, які зможуть вам допомогти.

[orgs](:prganisations?services=account)

### analysis_end

#### Мені потрібна додаткова допомога, щоб проаналізувати повідомлення

Наступні організації можуть отримати ваші підозрілі повідомлення та провести їх розслідування для вас:

[orgs](:prganisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

#### Так, моє питання було вирішено

Сподіваємось, що ця стаття КЦЕД була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

Перше правило, яке потрібно запам'ятати: ніколи не діліться особистою інформацією в електронних повідомленнях або інших інструментах для обміну повідомленнями. Жодна інституція, банк або інша установа ніколи не буде запитувати у вас інформацію через електронну пошту, соціальні мережі або додатки для обміну повідомленнями. Не завжди легко визначити, чи електронний лист, повідомлення чи вебсайт є легітимними, але є певні поради, які допоможуть вам оцінити електронне повідомлення, яке ви отримали.

- Відчуття терміновості: підозрілі електронні повідомлення, як правило, попереджають про раптову зміну в обліковому записі і просять вас невідкладно верифікувати ваш обліковий запис.
- У тілі електронного повідомлення ви можете побачити запитання, які просять вас "верифікувати" або "оновити ваш обліковий запис" або ж "неоновлення записів призведе до тимчасового блокування вашого облікового запису". Як правило, можна припустити, що жодна надійна організація, якій ви надали свою інформацію, не буде просити вас повторно її надати, тож не ведіться на це.
- Стережіться неочікуваних повідомлень, вкладень, посилань та сторінок для входу.
- Звертайте увагу на орфографічні та граматичні помилки.
- В електронних повідомленнях клікніть і подивіться повну адресу відправника, а не лише ім'я, яке відображається.
- Звертайте увагу на скорочені посилання: оскільки вони не дозволяють перевірити кінцеву адресу, вони можуть вести вас на злочинний вебсайт.
- Коли ви наводите мишкою на посилання, справжня адреса посилання відображається в додатковому вікні або в нижній частині вікна вебоглядача.
- Заголовки електронних повідомлень, включно із значенням "від:" можна вправно підробити, аби вони виглядали легітимними. Проаналізувавши заголовки SPF та DKIM, ви можете сказати, чи відповідна IP адреса має (або не має) дозвіл на відправку електронних повідомлень від імені домену відправника, і чи заголовки або контент було змінено під час пересилки. В легітимному електронному повідомленні заголовки [SPF](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is-spf) та [DKIM](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is-dkim) завжди повинні мати значення 'PASS', в іншому разі електронному повідомленню не можна довіряти. Причиною того, чому електронна адреса може бути спуфнута, в рідкісних випадках може бути неправильна конфігурація сервера електронної пошти.
- [Цифрові підписи](https://www.gnupg.org/gph/en/manual/x135.html) можуть розповісти нам, чи електронне повідомлення було відправлено від легітимного відправника і чи було воно змінено під час відправки. Якщо електронне повідомлення підписано OpenPGP, перевірте, чи підпис довірений чи ні. Для перевірки підпису слід встановити OpenPGP та імпортувати публічний ключ, асоційований із ідентифікатором у підписі повідомлення. Більшість сучасних поштових клієнтів підтримує цифрові підписи і зможе підтвердити їх для вас і повідомити вам через інтерфейс, верифіковано підпис чи ні.
- Скомпрометований обліковий запис може надсилати зловмисні електронні листи та повідомлення, які можуть задовольняти всі умови, зазначені вище, і виглядати легітимними. Однак, як правило, зміст повідомлення буде незвичним. Якщо контент електронного листа виглядає дивним, перепитайте про це повідомлення у легітимного відправника через інші канали комунікації до того, як вжити заходів.
- Завжди хороша ідея читати й писати електронні повідомлення в режимі звичайного тексту. Електронні повідомлення на базі HTML можуть відтворювати зміст так, щоб приховувати зловмисний код або посилання. Ви можете знайти інструкції щодо того, як відключити HTML у різних поштових клієнтах на [цьому вебсайті](https://useplaintext.email/).
- Використовуйте останню версію операційної системи на своєму телефоні або комп'ютері (перевірте версію для [Android](https://en.wikipedia.org/wiki/Android_version_history), [iOS](https://en.wikipedia.org/wiki/IOS_version_history), [macOS](https://en.wikipedia.org/wiki/MacOS_version_history) та [Windows](https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows)).
- Якнайшвидше оновлюйте свою операційну систему і всі встановлені вами програми\додатки, особливо ті, які отримують інформацію (вебоглядачі, програми\додатки для обміну повідомленнями та чатів, поштові клієнти тощо). Видаліть усі програми\додатки, які вам не потрібні.
- Використовуйте надійний браузер (наприклад, Mozilla Firefox). Підвищіть рівень безпеки свого вебоглядача, переглянувши розширення\аддони, встановлені в вебоглядачі. Залиште лише ті, яким ви довіряєте (наприклад: [Privacy Badger](https://privacybadger.org/), [uBlock Origin](https://ublockorigin.com), [Facebook Container](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/facebook-container/), [Cookie AutoDelete](https://github.com/Cookie-AutoDelete/Cookie-AutoDelete), [NoScript](https://noscript.net/)).
- Робіть регулярні резервні копії своєї інформації.
- Захистіть свої облікові записи сильними паролями, двофакторною автентифікацією та безпечними налаштуваннями.

### Resources

Ось кілька ресурсів, які навчать вас виявляти підозрілі повідомлення та уникати фішингу.

- [Citizen Lab: Communities at risk - Targeted Digital Threats Against Civil Society](https://targetedthreats.net)
- [Surveillance Self-Defense: How to Avoid Phishing Attacks](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Google message header analysis tool](https://toolbox.googleapps.com/apps/messageheader/)
